<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc name="3rd_party_site_widgets.xml">
  <block>
    <block>Виджет комментариев</block>
    <block>Главными его преимуществами владельцы сайтов, которые уже успели им воспользоваться, считают скорость работы и обмен комментариями с ВКонтакте. Автоматическая синхронизация ответов на комментарии приводит к тому, что материал обсуждается сразу на двух площадках, каждая из которых приносит внимание новых пользователей к исходной статье.</block>
    <block>Полем для испытаний виджета комментариев согласилась стать деловая газета «Взгляд». Исходя из пожеланий главного редактора, наш разработчик Игорь Жуков (ibeatle) значительно расширил функциональность формы комментариев. Оказалось, что самое главное требование большинства СМИ — удобная система модерации. Сейчас виджет ВКонтакте позволяет, помимо удаления записей двух уровней, смотреть обзор комментариев по всему сайту (из любой статьи), добавлять людей в черный список и назначать дополнительных администраторов.</block>
    <block>Как сообщил главный редактор издания, количество переходов из ВКонтакте с нескольких тысяч выросло до десяти тысяч в день (виджет устанавливался только в один раздел). Возрастной состав пользователей, оставляющих комментарии на сайте vz.ru:</block>
    <block>до 18 лет — 72;</block>
    <block>18-25 — 436;</block>
    <block>25-35 — 576;</block>
    <block>35-45 — 182;</block>
    <block>старше 45 — 198.</block>
    <block>Средний возраст — 31,3.</block>
    <block>Сейчас виджет комментариев ВКонтакте установлен на 4 281 сайте. Среди проектов, кроме газеты «Взгляд», к нам присоединились такие сайты как pravda.ru, europaplus.ru, ivi.ru, forbes.ru, news.liveinternet.ru, novafilm.tv, redquest.mts.ru.</block>
    <block>Несмотря на некоторые юридические разногласия в вопросе авторского права, удалось установить хорошие партнерские отношения и с ВГТРК. Их новый проект auto.vesti.ru запускается с виджетами ВКонтакте, которые помогут обеспечить ему быстрый старт.</block>
    <block>Следующим этапом в развитии формы комментариев ВКонтакте станет разработка ее дополнительных модулей: последние комментарии (аналог прямого эфира на Хабрахабре), а с внедрением виджета «Мне нравится» внутри сайта — модуль лучших комментариев. А многочисленные письма о несоответствии наших продуктов цветовой гамме сторонних сайтов наводят на мысли о создании нескольких цветовых решений.</block>
  </block>
  <block>
    <block>Виджет сообществ</block>
    <block>Связывает сайт с соответствующей группой ВКонтакте. Предоставляет возможность подписываться на обновления через SMS и показывает статистику группы:</block>
  </block>
  <block>
    <block>Виджет «Мне нравится»</block>
    <block>В один клик пользователь оценивает статью, вторым — отправляет ссылку на нее в свой статус. Этот сервис послужит основой для создания линейки рекомендательных виджетов.</block>
  </block>
  <block>
    <block>Виджет опросов</block>
    <block>Буквально вчера мы объявили о запуске виджета опросов. Он позволяет организовать голосование и обеспечить его вирусное распространение через ВКонтакте. После выбора варианта ответа пользователю предлагается рассказать об этом опросе своим друзьям, которые смогут проголосовать прямо из своей ленты новостей:</block>
  </block>
  <block>
    <block>Виджет пожертвований</block>
    <block>Уже завтра мы собираемся представить наш новый виджет — пожертвования. Мы долго думали над тем, как помочь благотворительным организациям собирать деньги для лечения больных детей. Решили, что привязка этого процесса к социальной сети еще раз напомнит людям о необходимости совершать добрые поступки. Пожертвование будет сопровождаться отправкой в статус информации с соответствующей иконкой, что также обеспечит вирусное распространение информации по социальной сети. В целях исключения мошенничества наши сотрудники будут внимательно проверять организации, которые будут устанавливать себе этот виджет.</block>
    <block>Использовать виджет пожертвований смогут не только благотворительные организации. Стартапы и прочие проекты, которые нуждаются в финансовой поддержке, также могут установить этот виджет, заключив договор с ВКонтакте.</block>
  </block>
</doc>
