<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc name="covid-19.xml">
  <block>
    <block>Учёные из Массачусетсткого технологического института (МТИ) разработали модель машинного обучения, которая показывает темпы распространения инфекции COVID-19. Проверки исследователей показали, что модель, обученная на данных за период с конца января по начало марта, точно отображает масштабы распространения заболевания до 1 апреля в различных регионах мира и показывает, что ослабление или отмена карантинных мер, действующих в настоящее время, может привести к «экспоненциальному взрыву» числа случаев заражения.</block>
    <block>Как указывает TechCrunch, сотрудники института стремились создать модель, основанную только на данных о COVID-19, в то время как другие подобные модели использовали информацию об атипичной пневмонии или коронавирусе ближневосточного респираторного синдрома, который был зарегистрирован в 2012 году. Объединение имеющейся информации только о COVID-19 с оценкой числа инфицированных лиц, которые находятся на карантине и, следовательно, не могут заражать других, позволило учёным более точно смоделировать прогноз распространения инфекции и эффект от мер социального изолирования.</block>
    <block>Модель МТИ показывает, что плато инфекции для COVID-19 в США и Италии наступит приблизительно на следующей неделе или чуть позже. Однако исследователи подчёркивают, что такой многообещающий прогноз не означает, что можно смягчать режим изоляции.</block>
    <block>«Если слишком рано ослабить карантинные меры, последствия будут катастрофическими», — считает разработчик модели и профессор МТИ Джордж Барбастатис.</block>
    <block>Подобная ситуация уже произошла в Сингапуре. В стране появились первые заражённые ещё до того, как инфекция получила официальное название. Власти немедленно ввели строгие ограничения на поездки и отслеживали контакты зараженных лиц, что помогло замедлить распространение вируса. Ситуация оставалась стабильной до середины марта, когда стала понятна серьёзность ситуации, и страны начали призывать граждан отправиться домой.</block>
    <block>Контакты вернувшихся из-за границы туристов с другими людьми никак не ограничивались, и уже к концу число заражённых резко увеличилось. По состоянию на 16 апреля количество случаев заражения коронавирусом в Сингапуре превысило 4,4 тысячи, указывает министерство здравоохранения страны. В этот же день минздрав подтвердил 728 новых случаев заражения COVID-19 в Сингапуре, что стало рекордным суточным приростом с начала эпидемии коронавируса.</block>
    <block>В начале апреля в минкомсвязи Российской Федерации сообщили о создании системы, которая будет отслеживать носителей коронавируса и людей, которые с ними контактировали. Система работает на основе данных от операторов сотовой связи, у которых будут запрашивать данные номеров пострадавших и даты госпитализации или постановки на карантин. В случае нарушения условий самоизоляции человеку на телефон придет соответствующее СМС, а при систематическом нарушении режима операторы будут передавать данные в правоохранительные органы.</block>
    <block>Ранее команда исследователей из компании Microsoft и Классического университета Центрального Китая опубликовала исходный код алгоритма отслеживания объектов, работающего на основе машинного обучения. Исследователи надеются, что алгоритм будет полезен для обеспечения безопасности а также для отслеживания распространения заболеваний, включая коронавирус.</block>
    <block>Также алгоритмы глубокого обучения помогают диагностировать коронавирус и отслеживать прогресс лечения пациента по рентгеновским снимкам лёгких. Создатели ПО для диагностики на основе искусственного интеллекта надеются, что в будущем технология поможет определять, каким пациентам понадобится аппарат ИВЛ, а каким нет. Такие алгоритмы разрабатываются в США, Израиле, Южной Корее. В конце февраля китайская технокорпорация Alibaba Group объявила о создании собственного алгоритма, который может диагностировать коронавирус за 20 секунд с точностью до 96%.</block>
  </block>
</doc>
