<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc name="gasmask_exams.xml">
  <block>
    <block>Вчера, 31 марта, министр науки и высшего образования, Валерий Николаевич Фальков, подписал указ о процедуре принятия экзаменов в связи с пандемией коронавируса. Ссылка на полный приказ Фалькова будет дана в конце этого поста.</block>
    <block>Экзамены — это крайне ответственная процедура. Мы не можем позволить студентам сдавать их удалённо. Вчера было закрытое совещание в правительстве, по причине аномального похолодания, остатки коронавируса исчезнут не раньше сентября. Следовательно готовиться нужно уже сейчас. (В.Н.Фальков)</block>
    <block>Меры как меры. Приказ как приказ.</block>
    <block>Однако в приказе Фалькова есть один странный пункт:</block>
    <block>6.1. Каждый студент обязан явиться на все экзамены в противогазе.</block>
    <block>Согласно статистике, в Росии более 4.5 миллиона студентов, в одной только Москве более 750 тысяч.</block>
    <block>Где министерство найдет столько противогазов?</block>
  </block>
  <block>
    <block>По просьбе Министерства науки и высшего образования, Михаил Владимирович Мишустин дал распоряжения о помощи МЧС и Министерству Обороны.</block>
    <block>В Москве и Санкт-Петербурге у нас нет складов, в остальных субъектах выделим противогазы студентам в залог паспорта или полной стоимости противогаза. Их можно будет получить в деканатах своих факультетов после майских праздников. (Е.Н.Зинчев)</block>
    <block>Что касается Москвы и Санкт-Петербурга, то противогазы будут раздавать в военкоматах по месту пребывания. В этих субъектах ответственность за раздачу противогазов взяло на себя Министерство Обороны.</block>
    <block>Министерство Обороны не бросит наших коллег из Минобра. Необходимое количество противогазов поступит в Москву и в северную столицу спецвагонами к 16 апреля. До 20 апреля каждый студент должен явиться в свой военкомат и оставить заявку. Раздача противогазов будет осуществляться с 25 апреля.(С.К.Шойгу)</block>
    <block>Напомним так же, что депутат государственной Думы, Валентина Владимировна Терешкова обеспокоена здоровьем пожилых педагогов:</block>
    <block>Большинство педагогов, которые будут принимать экзамены, уже в возрасте. Они наиболее уязвимы к коронавирусу. Посему считаю выделение противогазов для них недостаточной мерой. Необходимы специальные костюмы или даже скафандры. (В.В.Терешкова)</block>
    <block>Однако достаточного количества скафандров нет ни в МЧС ни в Министерстве Обороны. Посему всем педагогам придётся довольствоваться противогазами.</block>
    <block>В целях пропаганды важности необходимых мер, Валерий Николаевич сделал официальный запрос в Минкульт о разработке отечественных фильмов про эффективную борьбу с коронавирусом.</block>
    <block>К сожалению в столь короткий срок невозможно разработать качественный фильм. Посему в этом году будем официально и настоятельно рекомендовать всем лицам с 12 лет к просмотру анимационный фильм Хаяо Миядзаки "Навсикая из долины ветров" (О.Б.Любимова)</block>
  </block>
</doc>
