<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc name="all_rights_for_people.xml">
  <block>
    <block>В ночь с 20 на 21 марта из-за ошибки в коде все пользователи ВКонтакте на четыре минуты получили служебные права. Мы закончили оценивать потери и отвечаем на злободневные вопросы.</block>
    <block>Что случилось?</block>
    <block>Случился фатально невнимательный merge ветки, в которой переделывали один из внутренних интерфейсов. В результате любой пользователь стал считаться сотрудником. В некоторых случаях — сотрудником со всеми существующими правами.</block>
  </block>
  <block>
    <block>У любого модератора есть все эти кнопки?</block>
    <block>Полного комплекта прав, со списком кнопок на весь экран, нет ни у кого. Мы разделяем уровни ответственности (да и работать с таким интерфейсом было бы неудобно).</block>
    <block>Есть люди, которые проверяют заявки на добавление вузов, есть переводчики, есть агенты поддержки и модераторы жалоб — у каждого отдела свой набор полномочий. Доступ к правам любого уровня сотрудник получает после подписания NDA. Все без исключения действия логируются. За применение магии вне Хогвартса предусмотрен огромный штраф (и перспектива судебного разбирательства).</block>
  </block>
  <block>
    <block>Кто-то в ВК смотрит мои приватные фотографии и читает переписку?</block>
    <block>Нет таких прав, которые позволили бы администратору в личных целях посмотреть Вашу приватную фотографию или прочитать сообщение. В природе не существует людей, абсолютно равнодушных к подобным соблазнам. Мы предпочитаем не проверять своих сотрудников на прочность, поэтому такой возможности нет даже в теории. Кроме того, действия с правами видны всем коллегам — забанить тайком соседа-скандалиста тоже не выйдет.</block>
    <block>Есть автоматика для удаления разного рода спама из любых разделов сайта, включая рассылки в личных сообщениях. Это сложная система, которую в режиме 24/7 корректируют наши аналитики. Она напоминает фильтр нецензурных выражений, который есть на любом приличном форуме, только всё гораздо мощнее и в реалтайме адаптируется под тренды спамеров.</block>
    <block>Ещё есть отдельные жалобы самих пользователей на любой доступный им контент. Если Вы прислали другу фишинговую ссылку, а друг на неё пожаловался, модератор увидит сообщение с этой ссылкой в жалобе. И только его. Более того, невозможно предугадать, к кому из модераторов оно попадёт: жалобы распределяются рандомно среди десятка сотрудников на смене.</block>
    <block>Примерно так же дело обстоит с приватными фотографиями — кнопка со страшным названием «Открыть приватные фото» работает только с точной ссылкой, которую предоставляет сам владелец фотографии (например, для восстановления доступа к аккаунту, попросив ссылку у друга, который видит скрытый альбом) или автор жалобы на пресловутое детское порно. Сотрудник не может открыть таким способом произвольный снимок с хоть какой-нибудь приватностью.</block>
  </block>
  <block>
    <block>Что сделали пользователи с правами</block>
    <block>Как Вы помните, все действия с правами логируются. Отчасти из-за этого вакханалия продлилась всего четыре минуты — логи удивились такому количеству новых сотрудников, и сайт лёг.</block>
    <block>За эти долгие 240 секунд новоиспечённые администраторы успели немало:
удалить с десяток сообществ и постов, один профиль, несколько фотографий и видеозаписей;
заблокировать одно приложение;
пополнить рекламный бюджет четырёх кабинетов;
загрузить картинку с кроликами в FAQ Поддержки;
почитать мануал спам-аналитиков (мы получили несколько просьб рассмотреть кандидатуру на эту должность);
заложить несколько новых городов в географической базе;
создать кучу репортов в публичном баг-трекере и проставить им статусы (этот раздел всё ещё закрыт для наведения порядка, ему досталось больше остальных).</block>
  </block>
  <block>
    <block>Чего не сделали пользователи с правами</block>
    <block>Не изучали персональные данные других людей. Дополнительные проверки доступа к sensitive data работали, и посмотреть чужой IP-адрес или номер телефона никто не смог.</block>
  </block>
  <block>
    <block>Что сделали мы</block>
    <block>Откатились и начали изучать логи. Предстояло понять главное — была ли утечка персональных данных. Мы не могли проверить это мгновенно, поэтому запустили уничтожение автоматикой всех подряд скриншотов интерфейса, чтобы сдержать возможный слив sensitive data.</block>
    <block>Как только стало достоверно известно, что утечки нет, выпиливание скриншотов остановили.</block>
    <block>Вернули утраченный контент, проанализировали причины случившегося и спланировали меры защиты от таких ситуаций.</block>
  </block>
</doc>
