<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc name="censorship.xml">
  <block>
    <block>Руководитель Роскомнадзора Александр Жаров пообещал, что от Telegram ничего не требуется, только прислать информацию о компании для включения в реестр организаторов распространителей информации (ОРИ). Павел Дуров согласился прислать информацию и дал согласие на включение в реестр ОРИ. Таким образом, 28.06.2017 сервисы telegram.org, web.telegram.org и t.me внесены в реестр.</block>
    <block>Тем не менее, создатель мессенджера Telegram отлично понимает, что теперь власти имеют все основания перейти к следующему этапу. По закону, каждый ОРИ прямо сейчас обязан выполнять закон 97-ФЗ (Закон о блогерах и организаторах распространения информации):</block>
    <block>начать сбор всех метаданных о пользовательских действиях и взаимодействиях. Все атрибуты переписок, звонков, взаимодействий с сервисами Telegram;
хранить все эти метаданные в течение 6 месяцев;
предоставлять эти метаданные российским компетентным органам по их запросам.</block>
    <block>Через год вступит в силу закон 374-ФЗ («закон Яровой») с обязательством хранить не только метаданные (как по закону 97-ФЗ), но и текстовые сообщения всех пользователей до шести месяцев на территории Российской Федерации — и предоставлять ключи расшифровки сообщений по запросу уполномоченных органов. Закон един для всех, и устные договоренности здесь значения не имеют, пишут «Ведомости».</block>
    <block>Судя по всему, разработчики Telegram отлично понимают, что устные договорённости имеют малую силу при необходимости выполнять российское законодательство. Поэтому они заранее предусмотрели технические меры, чтобы было невозможно в принципе осуществить выполнение законов — то есть установить тотальную прослушку пользователей. Это end-to-end шифрование с применением алгоритма AES-256 в режиме IGE, где ключами обладают только отправитель и получатель сообщения, а владельцы сервиса никак не могут предоставить властям ключ шифрования.</block>
    <block>Таким образом, Telegram не может выполнить требования закона РФ и попадает под условия блокировки. К этому тоже готовятся заранее.</block>
    <block>30 июня 2017 года вышло обновление мобильного клиента Telegram с возможностью установить прокси для обхода блокировки, если такая будет введена (в десктопной версии прокси уже был раньше). «Мы верим в свободные и защищённые коммуникации. Наша ответственность — предоставить технологии, которые защитят конфиденциальность и свободу слова наших пользователей по всему миру», — сказано в официальном сообщении Telegram.</block>
    <block>Павел Дуров прокомментировал обновление клиента:</block>
    <block>Итак, Роскомнадзор удовлетворился отсылкой к открытым источникам с данными о нашей компании и зарегистрировал Telegram в реестре распространителей информации. Как декларируется, вопрос о блокировке Telegram на территории России в данный момент не стоит.</block>
    <block>Однако радоваться всё ещё рано: противоречие между политикой конфиденциальности Telegram («ни байта личных данных третьим лицам») и рядом законов РФ о слежке не исчезло. Telegram работает на единых принципах по всему миру: даже в консервативном Иране, где заблокированы Facebook и Twitter и где у Telegram более 40 миллионов активных пользователей, правительство не получило от нас ни байта личных данных пользователей. Мы не будем делать исключений из наших принципов ради сохранения доли рынка в отдельных странах.</block>
    <block>В этой связи призываю вас убедиться, что у вас установлена последняя версия Telegram (4.1). Сегодняшнее обновление, помимо удобного администрирования больших групп и каналов, делает Telegram ещё более устойчивым к потенциальным блокировкам в будущем — как на территории России, так и в других странах.</block>
    <block>После угроз Роскомнадзора Telegram временно обошёл WhatsApp и переместился с 15-го на 1-е место в топе российского AppStore.</block>
  </block>
</doc>
