<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc name="keys_surrender.xml">
  <block>
    <block>20 марта 2018 года Роскомнадзор уведомил Telegram о необходимости в 15-дневный срок предоставить в ФСБ ключи для дешифрования сообщений пользователей. Срок предоставления ключей истекает 4 апреля.</block>
    <block>Сегодня юристы Telegram уведомили Роскомнадзор, что предоставить ФСБ ключи для дешифровки переписки пользователей технически невозможно. Казалось бы, можно было просто дождаться окончания срока выдвинутого ультиматума, но «Telegram принял решение снова снизойти и разъяснить чиновникам, что указанные требования в принципе неисполнимы», — написал руководитель представляющей интересы мессенджера правозащитной группы «Агора» Павел Чиков.</block>
  </block>
  <block>
    <block>В опубликованном ответе мессенджера на уведомление Роскомнадзора отмечается, что в Telegram есть два вида обмена сообщениями: облачные чаты и секретные чаты. «Сообщения, передаваемые через «секретные чаты», никогда не сохраняются на серверах Telegram. Переписка пользователей «облачных чатов» хранится в зашифрованном виде, распределяется между различными подсистемами и никогда не хранится в одном месте», — сказано в письме.</block>
    <block>«Создание «секретных чатов» начинается с генерации авторизационного ключа, при этом используется асимметричное шифрование и алгоритм Диффи — Хеллмана, при котором из двух созданных частей ключа одна никогда не покидает пользовательского устройства и не передаётся по каналам связи. Ключи шифрования при этом регулярно обновляются, неактуальные ключи — уничтожаются автоматически, — объясняется в письме за подписью адвоката Динзе Д.В. — Таким образом, администратор сервиса в существующей архитектуре ни при каких условиях не имеет доступа к информации, дающей возможность декодирования принимаемых, передаваемых, доставляемых и (или) обрабатываемых с его помощью электронных сообщений».</block>
    <block>Никто не ожидал иного ответа от Telegram, потому что на требования Роскомнадзора ещё 20 марта ответил Павел Дуров.</block>
  </block>
  <block>
    <block>«Угрозы заблокировать Telegram, если он не передаст частные данные пользователей, не принесут плодов. Telegram продолжит отстаивать свободу и неприкосновенность частной жизни»</block>
    <block>UPD1. Однако письмо Telegram до Роскомнадзора почему-то не дошло.</block>
    <block>«По данным на 13:00 2 апреля, Роскомнадзор не получал официального ответа на уведомление о необходимости исполнения обязанностей организатора распространения информации, которое было направлено 20 марта в адрес Telegram Messenger Limited. Ни по почте, ни на адреса электронной почты Роскомнадзора не поступало никаких писем ни от владельцев, ни от администраторов, ни от представителей компании», — ответила пресс-служба Роскомнадзора.</block>
    <block>UPD2. Павел Чиков недоумевает, куда могло пропасть письмо, которое отправлено 30 марта.</block>
    <block>«Если ведомство свои аккаунты не проверяет, как туда что-то можно отправлять, будь то срам или ключи шифрования? — задаёт вопрос адвокат. — Вроде как со взрослыми, адекватными и ответственными людьми с ними пытаешься взаимодействовать. А оказывается детский сад».</block>
  </block>
</doc>
