<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc name="whatsapp_tracking.xml">
  <block>
    <block>Основатель Telegram Павел Дуров в очередной раз выступил в своем Telegram-канале с критикой WhatsApp. Он посоветовал удалить приложение со смартфонов, если пользователи не хотят, чтобы их личные данные попали в чужие руки.</block>
    <block>По словам Дурова, WhatsApp «постоянно используется в качестве троянского коня», например, для слежки за фотографиями пользователей и их перепиской. Причем, по его словам, это происходит даже тогда, когда они переписываются через другие мессенджеры.</block>
    <block>«Зачем им это? Facebook участвовал в программах шпионажа задолго до того, как купил WhatsApp. Наивно полагать, что компания изменит свою политику после сделки», — считает Дуров.</block>
    <block>Он привел слова сооснователя WhatsApp Брайана Эктона. Тот годом ранее утверждал, что в сделке с Facebook «продал конфиденциальность своих пользователей за большие деньги».</block>
    <block>Таким образом Дуров отреагировал на сообщения о новой уязвимости в WhatsApp. Индийское агентство CERT-In сообщало, что злоумышленники могут удаленно установить на устройство пользователя шпионскую программу, отправив ее в WhatsApp файлом в формате MP4. Facebook ранее отчитался о том, что устранил уязвимость в новой версии WhatsApp. В компании заверили, что нет никаких подтверждений ее использования хакерами.</block>
    <block>«Уязвимость такого масштаба непременно будет использована — так же, как предыдущая брешь в WhatsApp использовалась против правозащитников и журналистов. Все больше свидетельств тому, что WhatsApp стал ловушкой для людей, которые все еще верят Facebook в 2019 году. Но возможно и то, что WhatsApp просто случайно внедряет критические уязвимости безопасности в свои приложения каждые несколько месяцев. Но я сомневаюсь — у Telegram, похожего приложения по сложности, не было проблем такого масштаба за все шесть лет после запуска», — полагает Дуров.</block>
    <block>Очевидно, он говорит о судебном процессе Facebook против израильской компании NSO Group. В октябре представители соцсети обвинили ее в слежке за пользователями WhatsApp, в том числе оппозиционными журналистами и правозащитниками. Издание New York Times сообщало, что советник короля Саудовской Аравии — Мухаммед аль-Кахтани — пользовался услугами NSO Group. Его же обвиняют в причастности к убийству политического обозревателя Джамаля Хаштогги.
См. также: «По разные стороны государства: как Facebook прожаривали в Конгрессе США, пока «Телеграм» воевал с ФСБ»</block>
    <block>Ранее основатель Telegram выступал с критикой конкурента из-за проблем с безопасностью. Так, в мае, когда в WhatsApp нашли брешь, позволяющую злоумышленникам получить доступ ко всей хранящейся на смартфоне пользователя информации, Дуров заявил, что за десятилетнюю историю мессенджера не было «ни одного дня, когда этот сервис был безопасным». В своем письме тогда он тоже призывал отказаться от WhatsApp в пользу Telegram.
Продолжение: «Как проблемами с Mail.ru и ФСБ ковалась репутация Павла Дурова и вера в «Телеграм»»</block>
    <block>Однако и у «защищенного» Telegram иногда возникают проблемы с шифрованием. В августе участники протестных акций в Гонконге сообщали, что у полиции есть способ определять телефонные номера пользователей мессенджера. Тогда компания признала баг с утечкой конфиденциальных данных, но заявила, что это не баг, а фича.</block>
    <block>Telegram предупредил пользователей, что настройка «Никто» относительно видимости телефонных номеров действует не так, как они думают: «Нет никакой ошибки: так же, как WhatsApp или Facebook Messenger, мессенджер Telegram основан на телефонных контактах. Это означает, что вы должны иметь возможность видеть свои контакты, которые также используют приложение. Настройки номера телефона контролируют видимость номера телефона для пользователей, у которых НЕТ вашего номера (в отличие от WhatsApp, который показывает ваш номер телефона всем в любой группе)».</block>
  </block>
</doc>
