<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc name="merchant_api.xml">
  <block>
    <block>Сегодня команда «ВК» открывает доступ к Merchant API, который позволяет подключать платежную систему «ВКонтакте» к внешним интернет-магазинам. Йован Савович любезно согласился сделать магазин «Невообразимо!» первой площадкой (кроме нашего примера), на которой установили платежную кнопку «ВК».</block>
    <block>Увидеть ее можно в своей корзине после выбора товара и нажатия на ссылку «Купить в один клик»:</block>
    <block>Шаг 1: Перед пользователем открывается платежное окно (если не авторизован в «ВК» — попросит сделать это). Система подставляет данные пользователя, которые уже были указаны в профиле «ВК». Все остальные заполняются один раз и подставляются автоматически при последующих покупках во всех магазинах.</block>
    <block>Шаг 2: Выбор способа доставки (формируется со стороны интернет-магазина):</block>
    <block>Шаг 3: Подсчет заказа и подтверждение оплаты:</block>
    <block>Шаг 4: В целях безопасности происходит подтверждение платежа через мобильный телефон:</block>
  </block>
  <block>
    <block>Финансовая сторона вопроса</block>
    <block>«ВКонтакте» никакой комиссии с магазинов, а тем более с пользователей, не взимает. Сейчас с нашей стороны организовано не так много способов пополнения рублевого счета (только через терминалы и платежные системы). Ведутся переговоры о взаимодействии с несколькими крупнейшими банками страны. С одним из них будут даже выпускаться совместные карты. «Через пару месяцев мы откроем наш способ ввода средств с нулевой комиссией», — говорит Павел Дуров.</block>
    <block>Обычно в стоимость товаров интернет-магазинов уже заложена комиссия платежных систем («Яндекс. Деньги», кредитные карты и т.д.). В связи с тем, что «ВК» эти деньги не берет, магазины должны продавать нашим пользователям товары со скидкой около 1,5-2%. Но это все пока остается на их совести — таких требований при подключении мы не предъявляем.</block>
  </block>
  <block>
    <block>Подключение</block>
    <block>Публикую выдержки из переписки Andrew с разработчиками «Невообразимо!». Вероятно, у кого-нибудь возникнут похожие вопросы:</block>
    <block>Victor: Техническая сторона ясна. Хотелось бы раскрыть фразу «переводит средства на счёт магазина». Думаю, вас уже спрашивали об этом — как-то решены вопросы с возвратом товара и, соответственно, с возвратом денег?</block>
    <block>Andrew: В интерфейсе магазина есть возможность вернуть деньги за любой заказ.</block>
    <block>Victor: Что происходит с самим заказом? Ведь нужно вернуть сначала товар?</block>
    <block>Andrew: Товар доставляет интернет-магазин. Мы только обрабатываем оплату заказов, ввод и хранение данных о доставке.</block>
    <block>Victor: А, а наши менеджеры через ваш интерфейс возвращают деньги, верно?</block>
    <block>Andrew: Да, все верно.</block>
    <block>Victor: Господа, я думаю, что если вы поставите в своей документации ссылку на сайт Почты России с базой индексов — у вас будет гораздо меньше вопросов от разработчиков.</block>
    <block>Andrew: Да, как раз об этом думали. Спасибо.</block>
    <block>Victor: Идея просить магазины формулировать цену доставки по индексу, по-моему, не лучший вариант. Безусловно, за вашим решением стоят обсуждения и анализ, но если официально список индексов можно получить только на сайте Почты России в формет dbf — это серьёзное препятствие для многих интернет-магазинов, которым надо будет рассчитывать свои доставки в зависимости от города. Думаю, что если у вас будет альтернативный (упрощённый) способ гео-таргетинга — подключиться к вам будет проще.</block>
    <block>Andrew: Мы будем упрощать схему расчета стоимости доставки. Это самая первая версия, но уже сейчас она позволяет универсальным способом определять местоположение пользователя. Для вас нет смысла использовать всю базу данных индексов. Возьмите только первые 2-3 цифры и определяйте город по ним. Например, для Санкт-Петербурга индекс имеет вид 19*****.</block>
    <block>Victor: Ну, классно, только у нас еще и в других городах филиалы открываются — всё равно придётся распарсить эту базу. Мы разберёмся с этим, разумеется, я только высказывал пожелания на будущее.</block>
    <block>Andrew: Мы подумаем над этим, спасибо.</block>
    <block>P.S. Если кто-то один успеет подключить систему до завтрашнего вечера, то можете написать мне. Мы постараемся быстро проверить ваш магазин и укажем его пресс-релизе на понедельник вместе с «Невообразимо!».</block>
  </block>
</doc>
