<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<doc name="store_queue.xml">
  <block>
    <block>В сервисе «Яндекс.Карты» появилась возможность узнать размер очередей в некоторых супермаркетах Москвы и Санкт-Петербурга. Это сделано для того, чтобы пользователи смогли оценить возможность похода в тот магазин, где можно соблюдать социальную дистанцию, особенно стоя перед загруженными кассами.</block>
    <block>В настоящее время к этому проекту подключились 169 супермаркетов продуктовой сети «Азбука вкуса» и 55 магазинов сети «Перекресток» в Москве и Санкт-Петербурге. Также в скором времени «Яндекс.Картах» будут показываться размеры очередей в 400 филиалах «Альфа-банка».</block>
    <block>Причем актуальные данные о наличии очередей в «Яндексе» получают от партнеров проекта в реальном времени. Организации сами фиксируют их наличие с помощью внутренних систем, например, специальных датчиков на входе или электронной очереди. Далее сервис «Яндекс.Карты» усредняет полученные данные, преобразуя в три варианта — «нет очереди», «небольшая очередь» и «большая очередь», которые пользователь может увидеть пока что только в веб-версии сервиса. По информации пресс-службы «Яндекса», скоро ожидается появление этого функционала и в мобильном приложении «Яндекс.Карты».</block>
    <block>Организациям, которые хотят передавать данные для этого сервиса «Яндекс» предлагает заполнить специальную форму.</block>
    <block>Согласно данным журнала Forbes, в «Яндексе» планируют значительно расширить перечень организаций, которые смогут с помощью этой новой опции минимизировать скопление людей, например, туда будут добавлены аптеки и другие социально-значимые организации, при наличии технической возможности передавать нужную информацию об очередях.</block>
    <block>Вдобавок все организации, которые передают данные об очередях в «Яндекс.Карты», будут выделяться специальной иконкой и появятся в разделе «Коронавирус» сервиса «Яндекс.Карты».</block>
    <block>В конце марта 2020 года «Яндекс» начал публиковать индекс самоизоляции населения на уровне российских городов, который рассчитывается по шкале от нуля (минимальный) до пяти (максимальный).</block>
    <block>недавно «Яндекс» внедрил возможность заказа из сервисов «Яндекс.Еды» и «Яндекс.Лавки» в свое основное приложение. Ранее возможность заказа еды и продуктов была в приложениях «Яндекс.Такси» и «Яндекс.Еда». «Теперь пользователям не нжно скачивать приложения для заказа — сервисы мгновенно открываются в приложении «Яндекс» и не занимают места в памяти смартфона» — рассказали представители компании. Таким образом, приложение «Яндекс» все больше приближается к цели стать супераппом (суперприложение, объединяющее несколько сервисов в одном), в котором в том числе могут быть представлены предложения от других компаний, например в сфере ритейла, бытовых и других услуг.</block>
  </block>
</doc>
